Dans le domaine de l’imprimerie, les techniciens et agents de maîtrise des industries graphiques préparent ou contrôlent la photogravure, la composition et l’impression. Dans le domaine des industries légères, ils assistent les ingénieurs du textile, du cuir, de l’habillement, de la transformation du bois et du façonnage du papier-carton. Leurs effectifs ont sensiblement baissé ces dernières années. En moyenne sur la période 2012-2014, 31 000 personnes exercent ce métier.Cette profession reste masculine, les femmes n’occupant qu’un emploi sur six. La population en emploi vieillit : 6 % seulement des postes sont occupés par des jeunes de moins de 30 ans. La part des personnes âgées de 50 ans ou plus s’est accrue et s’élève à 37 % en 2012-2014. Le niveau de diplôme a augmenté : la proportion de techniciens et agents de maîtrise des industries graphiques sans diplôme, encore majoritaire au début des années 1980, a été divisée par deux. Si les diplômes professionnels courts restent les plus fréquents, 41 % des personnes en emploi disposent désormais d’un diplôme au moins égal au bac.La quasi-totalité des techniciens et agents de maîtrise des industries graphiques travaille à temps plein et dispose d’un contrat ou d’un emploi à durée indéterminée. Dans cette profession, la mobilité est très faible. En 2014, le taux de rotation n’est que de 9 % (contre 62 % en moyenne). L’ancienneté dans l’emploi est élevée, les deux tiers des personnes exercent ce métier dans la même entreprise depuis au moins dix ans. Plus de la moitié (55 %) des salariés à temps complet perçoivent plus de 2 000 € nets par mois.Si le nombre de personnes inscrites à Pôle emploi à la recherche d’un poste de technicien et agent de maîtrise des industries graphiques a augmenté depuis 2008, le taux de demande d’emploi reste légèrement inférieur à celui de l’ensemble des métiers en 2014. La situation est moins favorable pour les femmes, qui sont beaucoup plus nombreuses en proportion parmi les demandeurs d’emploi de ce métier que parmi les personnes en emploi. 39 % des demandeurs d’emploi sont âgés de 50 ans ou plus, contre 23 % dans l’ensemble des métiers. Plus des trois quarts des offres collectées par Pôle emploi sont sur des contrats de plus de six mois.
